\chapter{Những công trình liên quan}
\label{Chapter2}

\section{Các phương pháp khai thác ý kiến người dùng}
	\subsection{Phân lớp chủ quan}
	Năm 1994, dựa vào những ghi nhận của nhà nghiên cứu văn học Banfield~\cite{1982-Banfield}, Wiebe đã tập trung ý tưởng ``chủ quan'' xung quanh những trạng thái riêng tư~\cite{1994-Wiebe}. Quirk và cộng sự trong bài viết của họ đã định nghĩa đây là những trạng thái không tiếp nhận các quan sát hoặc xác minh khách quan khác~\cite{1985-Quirk}. Ý kiến, đánh giá, cảm xúc và suy đoán đều rơi vào khái niệm này. Tuy có những công trình tự nhận là nghiên cứu phân tích chủ quan về một lĩnh vực ứng dụng cụ thể: xác định giá trị phê bình được diễn đạt trong các ý kiến được tìm thấy. Nhưng những loại ứng dụng đó không phải là trọng tâm của lĩnh vực nghiên cứu này.

	Nhiều ứng dụng được đề ra yêu cầu người dùng quyết định xem một tài liệu cho trước có chứa thông tin chủ quan hay không, hoặc xác định xem phần nào của tài liệu là chủ quan. Bài toán này là trọng tâm của \textit{``2006 Blog track at TREC''}. Mihalcea và cộng sự tổng hợp các chứng cứ từ một số dự án về phân tích thành phần con của câu. Họ kết luận: ``Bài toán phân biệt các thể hiện chủ quan với thể hiện khách quan được chứng minh là khó hơn việc phân loại chiều hướng của chúng. Vì vậy, những cải tiến trong phân loại chủ quan hứa hẹn sẽ có tác động tích cực đến phân loại cảm nghĩ''.~\cite{2007-Mihalcea}

	Công trình của Hatzivassiloglou và Wiebe~\cite{2000-HatziWiebe} đã cho thấy tác động của hướng và cấp độ của các tính từ lên tính chủ quan của câu. Mục tiêu của công trình này là cho biết một câu cụ thể có là chủ quan hay không là chủ quan, bằng cách xét các tính từ xuất hiện trong câu. Một số dự án cũng đã đề cập đến việc phát hiện chủ quan theo cấp độ ở từng câu hay từng thành phần của câu trên nhiều lĩnh vực khác nhau.

	Một số phương pháp được dùng cho bài toán tự động phân lớp tài liệu~\cite{2011-HTuan} có thể liệt kê như sau:
\begin{itemize}
	\item Phương pháp tương đồng
	\item Phân lớp Naive Bayes
	\item Phân lớp Naive Bayes nhiều lớp
	\item Phương pháp rút trích mẫu
	\item Phương pháp dùng đồ thị tìm Min-cut
\end{itemize}

	\subsection{Phân lớp quan điểm}
	Phân lớp quan điểm được chia thành hai loại phân lớp, gồm phân lớp nhị phân (binary sentiment classification) và phân lớp quan điểm nhiều lớp (multi-class sentiment classification). Với một văn bản đánh giá cho trước, nếu mỗi ý kiến đánh giá trong văn bản chỉ gồm hai loại là \textit{khen} (tích cực) hoặc \textit{chê} (tiêu cực), thì loại phân lớp đang xét là phân lớp nhị phân. Nếu tập phân loại xác định trước bao gồm \textit{cực khen}, \textit{khen}, \textit{bình thường} (trung lập), \textit{chê}, \textit{cực chê} thì đây là bài toán phân lớp quan điểm nhiều lớp.

	Phân lớp quan điểm trong văn bản thường liên quan đến xây dựng thủ công hoặc bán thủ công các tập từ vựng để huấn luyện, và các từ vựng này được xây dựng bằng kỹ thuật phân lớp quan điểm ở mức từ. Việc phân lớp các từ hay các đoạn văn hướng ngữ nghĩa, như là phân lớp nhị phân (khen hoặc chê) hay phân lớp nhiều lớp (nhiều mức độ khen - chê khác nhau) thường chọn trước tập từ hạt giống, hoặc sử dụng các phương pháp heuristic về ngôn ngữ.

	Các phương pháp đánh dấu quan điểm tự động có thể chia thành hai nhóm chủ yếu là dựa vào kho ngữ liệu và dựa vào từ điển. Nhóm phương pháp đầu tiên bao gồm các phương pháp dựa vào cú pháp hoặc các mẫu cùng xảy ra của các từ trong văn bản lớn.~\cite{2000-HatziWiebe, 2008-PNVPhuong}. Nhóm thứ hai dùng WordNet, tập từ đồng nghĩa và sự phân cấp để tạo các từ đánh dấu ý kiến đánh giá hoặc để đo độ tương đồng giữa các từ ứng viên và những từ đánh giá.~\cite{2008-DingLiuYu, 2004-HuLiu} dựa vào từ điển WordNet và kết hợp các từ như ``excellent'', ``bad''. Hướng tiếp cận này được coi là hướng từ điển bởi phần lớn đều khởi đầu từ một tài liệu chứa sẵn các từ và mối liên hệ giữa các từ đó (đồng nghĩa, trái nghĩa...)

\section{Phân tích quan điểm mức khía cạnh}
Bài toán phân tích quan điểm mức khía cạnh như đã đề cập ở chương 1, bao gồm có hai công việc chính là \textit{Rút trích khía cạnh - thực thể} và \textit{Phân lớp quan điểm của khía cạnh - thực thể}

	\subsection{Rút trích khía cạnh - thực thể}
	Đặc trưng chính của công việc rút trích khía cạnh - thực thể là mỗi ý kiến đưa ra đều gắn liền với một đối tượng. Đối tượng có thể là khía cạnh hoặc chủ đề cần được rút trích từ một câu. Do đó, việc nhận biết được từng ý kiến được biểu thị trong câu và đối tượng của nó là quan trọng. Tuy nhiên, ta cần lưu ý rằng mỗi ý kiến được biểu thị có thể có hai vai trò, đó là thể hiện quan điểm tích cực hay tiêu cực, và ngầm định về khía cạnh - đối tượng. Lấy ví dụ, \textit{``This phone is expensive''} (Cái điện thoại này thật đắt tiền), từ ``expensive'' (đắt tiền) thể hiện quan điểm và đồng thời biểu thị về khía cạnh giá của đối tượng. Ở đây ta chỉ xét về hướng rút trích khía cạnh trực tiếp chứ không ngầm định.

	Có bốn hướng tiếp cận chính để giải quyết vấn đề rút trích khía cạnh - thực thể như sau:

	1. Dựa trên tần số xuất hiện của danh từ và cụm danh từ.

	2. Xác định mối quan hệ giữa ý kiến đánh giá và đối tượng.

	3. Sử dụng phương pháp học có giám sát.

	4. Sử dụng mô hình chủ đề.

		\subsubsection{Rút trích dựa trên tần số xuất hiện của danh từ và cụm danh từ}
		Hướng tiếp cận này tập trung vào tìm kiếm và xác định những danh từ và cụm danh từ xuất hiện trong một lượng lớn dữ liệu đánh giá cho trước. Hu và Liu~\cite{2004-Hu} đã sử dụng thuật toán khai thác dữ liệu (data mining) để xác định các danh từ và cụm danh từ có trong câu. Thuật toán sử dụng công cụ đánh nhãn từ loại (POS tagger) để đánh nhãn cho tất cả các từ trong câu đó, sau đó tiến hành chọn ra các từ và cụm danh từ rồi tính tần số của chúng, chỉ giữ lại những từ, cụm danh từ có tần số vượt qua ngưỡng. Ngưỡng ở đây thường được xác định thông qua quá trình thực nghiệm.

		Khi người dùng viết bình luận đánh giá về nhiều khía cạnh khác nhau của thực thể, tập từ vựng họ dùng thường hội tụ. Tức là, trong tập từ vựng sử dụng sẽ có nhiều từ xuất hiện với tần số cao hơn một số từ khác, đó thường là những khía cạnh thông dụng và quan trọng. Những thông tin không cần thiết rất đa dạng và thường khác nhau trong những văn bản đánh giá. Đó là lý do mà hướng tiếp cận này mặc dù rất đơn giản nhưng lại hoạt động khá hiệu quả và được các công ty thương mại áp dụng kết hợp cải tiến.

		Độ chính xác của thuật toán trên đã được cải tiến bởi Popescu và Etzioni(2005)~\cite{2005-Popescu}. Thuật toán cải tiến thực hiện loại bỏ các cụm danh từ mà không phải là khía cạnh hay thực thể. Thuật toán sử dụng độ đo thông tin liên quan giữa các điểm (PMI) ước lượng giữa cụm danh từ tìm được với những cụm từ phân biệt có chứa thông tin khía cạnh. Độ đo PMI được tính bằng công thức~\ref{PMI} với \textit{a} là cụm từ tìm được và \textit{d} là cụm từ phân biệt có chứa thông tin khía cạnh, \textit{h(a)}, \textit{h(d)}, \textit{$h(a\wedge d)$} lần lượt là số lần xuất hiện của \textit{a}, của \textit{d} và \textit{a} và \textit{d} cùng xuất hiện. Nếu chỉ số PMI tính ra được quá thấp thì cụm từ \textit{a} có thể không phải là khía cạnh của đối tượng được quan tâm, bởi vì \textit{a} và \textit{d} không xuất hiện cùng lúc.

		\begin{equation} \label{PMI}
		PMI(a,d)=\frac{h(a\wedge d)}{h(a)h(d)}
		\end{equation} 

		Blair-Goldensohn và các cộng sự sau đó đã thay đổi hướng tiếp cận này, sử dụng những cụm danh từ có trong câu đánh giá~\cite{2008-Blair}. Một số bộ lọc được áp dụng để loại bỏ những khía cạnh không quan trọng. Một hướng tiếp cận khác do nhóm Ku, Liang và Chen sử dụng vào năm 2006. Nhóm tác giả sử dụng mô hình TF-IDF, chỉ ra các thuật ngữ khía cạnh ở mức văn bản và mức đoạn văn bản~\cite{2006-KuLiangChen}. Moghaddam và Ester sau đó đã áp dụng bộ lọc dựa trên mẫu cho trước để loại bỏ thêm một số thuật ngữ không phải là khía cạnh~\cite{2010-MoghaddamEster}. Nhóm Scaffidi sử dụng phương pháp so sánh giữa tần số của danh từ và cụm danh từ rút trích được trong một bộ đánh giá, với tỉ lệ xuất hiện của chúng trong bộ từ điển tiếng Anh để xác định những khía cạnh thật sự.

		Zhu và cộng sự~\cite{2009-Zhu} cũng đề xuất một phương pháp rút trích khía cạnh chung của nhiều từ dựa trên độ đo giá trị C~\cite{2000-FrantziMima}. Giá trị C này dựa trên tần số được tính bởi thuật ngữ chung t, độ dài của thuật ngữ và những thuật ngữ chứa t. Một phương pháp khác được đề xuất vào năm 2010, trong đó danh từ chỉ khía cạnh được rút trích dựa vào tần số và thông tin khoảng cách~\cite{2010-LongZhangZhu}. Theo phương pháp này, ban đầu nhóm tác giả sử dụng thuật toán dựa trên tần số để tìm ra từ khía cạnh quan trọng, sau đó dùng thông tin khoảng cách~\cite{2007-CilibrasiVitanyi} để tìm những từ tương tự, ví dụ như \textit{\$} tương đương với \textit{price}.

		\subsubsection{Rút trích bằng cách xác định mối quan hệ giữa ý kiến đánh giá và đối tượng}
		Mối quan hệ giữa ý kiến đánh giá và thực thể có thể dùng để khai thác khía cạnh (đối tượng ý kiến) khi mà từ đánh giá thường được thể hiện trong câu. Nhờ vào mối liên hệ chặt chẽ giữa ý kiến đánh giá và đối tượng - thực thể, một phương pháp đã được đề xuất bởi Hu và Liu~\cite{2004-HuLiu} dùng để dựa trên ý tưởng: Cùng một từ đánh giá có thể diễn tả hoặc bổ nghĩa cho những khía cạnh khác nhau. Nếu một câu không có khía cạnh mà xuất hiện với tần số cao nhưng lại có các từ đánh giá thì danh từ hoặc cụm danh từ gần nhất với từng từ đánh giá đó sẽ được lấy ra. Trong phương pháp của Hu và Liu, không có bộ phân tích cú pháp nào được sử dụng, do đó việc xác định khái niệm ``gần nhất'' là nhờ vào quan hệ phụ thuộc giữa danh từ, cụm danh từ và từ đánh giá bổ nghĩa cho các danh từ đó.

		Blair-Goldensohn và các cộng sự~\cite{2008-Blair} cũng đề xuất một phương pháp dùng mẫu ý kiến dựa trên ý tưởng tương tự. Phương pháp dựa trên mô hình quan hệ này có ích rất nhiều cho việc khai thác các khía cạnh quan trọng trong các văn bản ý kiến, bởi vì một khía cạnh sẽ không được xem là quan trọng khi mà không có ai diễn đạt ý kiến hay quan điểm về nó.

		Một bộ phân tích cú pháp dựa trên quan hệ phụ thuộc được sử dụng bởi nhóm nghiên cứu Zhuang và cộng sự~\cite{2006-ZhuangJingZhu} để chỉ ra những quan hệ phụ thuộc khi rút trích khía cạnh. Hướng tiếp cận này cũng được Somasundaran và Wiebe~\cite{2009-SomasundaranWiebe} khai thác vào năm 2009, và năm 2006 bởi Kobayashi và cộng sự~\cite{2006-Kobayashi}. Ý tưởng này sau đó đã được tổng quan hóa hơn trở thành phương pháp nhân đôi, rút trích được từ đánh giá song song với rút trích khía cạnh. Wu và cộng sự~\cite{2009-Wu} cũng dựa vào hướng này, phát triển một bộ phân tích cú pháp dựa trên quan hệ phụ thuộc giữa các cụm từ (thay cho bộ phân tích thông thường chỉ dựa trên các từ đơn lẻ). Hệ thống rút trích các cụm danh từ và cụm động từ có khả năng là khía cạnh, sau đó sử dụng mô hình ngôn ngữ để lọc ra các khía cạnh không mong muốn.

		\subsubsection{Rút trích sử dụng phương pháp học có giám sát}
		Rất nhiều thuật toán sử dụng phương pháp học có giám sát đã được đề ra nhằm giải quyết bài toàn rút trích khía cạnh, trong đó phương pháp chiếm ưu thế nhất là học chuỗi. Học chuỗi hay còn gọi là gán nhãn chuỗi, là phương pháp gãn nhãn dữ liệu thủ công dùng cho việc huấn luyện. Công việc gán nhãn chuỗi đòi hỏi các từ khía cạnh và không phải khía cạnh trong tập ngữ liệu phải chú thích thủ công. Các phương pháp học chuỗi hiệu quả nhất có thể kể đến \textit{Mô hình Markov ẩn} (Hidden Markov Model - HMM) của Rabiner đề xuất vào năm 1989~\cite{1989-Rabiner} và \textit{Trường điều kiện ngẫu nhiên} (Conditional Random Fields - CRFs) của Lafferty, McCallum và Pereira~\cite{2001-Lafferty}.

		\textit{Mô hình Markov ẩn} đã được ứng dụng để học các mẫu rút trích khía cạnh và ý kiến về khía cạnh đó~\cite{2009-JinHo}. Còn \textit{trường điều kiện ngẫu nhiên} đã được Jakob và Gurevych~\cite{2010-JakobGurevych} sử dụng để huấn luyện các câu đánh giá từ nhiều lĩnh vực khác nhau và từ đó việc rút trích độc lập về lĩnh vực hơn. Li và cộng sự~\cite{2010-LiHan} đã tích hợp hai biến thể trường điều kiện ngẫu nhiên CRF là Skip-CRF và Tree-CRF, những biến thể này cho phép trường điều kiện ngẫu nhiên không chỉ học chuỗi từ mà còn khai thác được đặc trưng cấu trúc, mang lại độ chính xác cao hơn.

		Ngoài ra còn có các phương pháp học có giám sát khác được các nhà nghiên cứu sử dụng. Như Kobayashi và cộng sự~\cite{2007-KobayashiInui}, đầu tiên nhóm tác giả khai thác các khía cạnh tiềm năng và các cặp từ đánh giá sử dụng cây phụ thuộc, sau đó đưa ra phương pháp phân lớp theo cấu trúc cây này và áp dụng phương pháp để phân lớp các cặp từ tìm được xem có quan hệ khía cạnh và ý kiến đánh giá không. Các cặp có điểm số cao nhất sẽ được trích xuất ra thành khía cạnh. Phương pháp này sử dụng các thông tin ngữ cảnh, thông tin thống kê số lần cùng xuất hiện, cùng một số thông tin khác giúp ích cho việc huấn luyện.
	
		\textit{Mô hình máy vectơ hỗ trợ} (Support Vector Machine - SVM)~\cite{2002-ManevitzYousef} đã được Yu và cộng sự sử dụng để thực hiện rút trích khía cạnh~\cite{2011-YuZha}. Mô hình yêu cầu gán nhãn một số mẫu là khía cạnh và được đánh giá tích cực, kết hợp với một số công việc khác như: gom nhóm các khía cạnh rút trích được thành các nhóm khía cạnh đồng nghĩa với nhau và xếp hạng các khía cạnh dựa trên tần số xuất hiện và độ đóng góp trong đánh giá tổng thể. Một số nhà nghiên cứu cũng áp dụng song song phương pháp học có giám sát truyền thống với phương pháp học bán giám sát cho việc trích xuất khía cạnh~\cite{2006-Ghani}.

		\subsubsection{Rút trích sử dụng mô hình chủ đề}
		Mô hình chủ đề thống kê, trong những năm gần đây, đã trở thành một phương pháp căn bản nhất cho việc khai thác các chủ đề từ một tập lớn các văn bản. Mô hình hóa theo chủ đề là phương pháp học không giám sát mà trong đó từng văn bản gồm trộn lẫn các chủ đề và mỗi chủ đề có phân bố xác suất khác nhau dựa theo từ trong văn bản. Đầu ra sau khi mô hình hóa theo chủ đề là một tập các nhóm từ, mỗi nhóm từ hình thành một chủ đề và có phân bố xác suất riêng dựa theo từ trong văn bản.

		Có hai mô hình cơ bản được sử dụng trong phương pháp này là \textit{Probabilistic Latent Semantic Analysis} (PLSA)~\cite{1999-Hofmann} và \textit{Latent Dirichlet Allocation} (LDA)~\cite{2003-BleiNgJordan}. Mô hình chủ đề có thể xem là một dạng của mô hình đồ họa dựa trên mạng Bayes. Một cách trực quan thì các chủ đề trích xuất được từ mô hình chủ đề là các khía cạnh trong bối cảnh phân tích về cảm nghĩ. Do đó mô hình chủ đề có thể được dùng để trích xuất khía cạnh. Tuy nhiên, các chủ đề trích xuất được thường mang cả từ khía cạnh và từ đánh giá trong đó, điều này không phù hợp với mục tiêu của phân tích quan điểm là hai thứ phải tách biệt. Vì vậy việc cải tiến mô hình cơ bản như Latent Dirichlet Allocation thành mô hình kết hợp cả khía cạnh và quan điểm là cần thiết.

		Một mô hình kết hợp khác dùng cho phân tích quan điểm được đề xuất vào năm 2007 bởi Mei và các cộng sự~\cite{2007-Mei}. Mô hình này dựa trên Probabilistic Latent Semantic Analysis và là một mô hình kết hợp giữa mô hình chủ đề - khía cạnh, mô hình quan điểm tích cực và mô hình quan điểm tiêu cực được tạo thành từ một số dữ liệu huấn luyện ngoài. Trong khi đó, đa số các nhà nghiên cứu đề xuất những mô hình khác dựa trên Latent Dirichlet Allocation.

		Titov và McDonald đã đề xuất một mô hình khác gọi là mô hình đa chủ đề thay thế cho mô hình Latent Dirichlet Allocation. Nhóm tác giả đồng thời đưa ra lý do cho việc Latent Dirichlet Allocation không phù hợp với việc khai thác các khía cạnh là vì mô hình này phụ thuộc vào sự khác nhau về phân bố của chủ đề và số lần cùng xuất hiện của các cặp từ trong văn bản để nhận diện chủ đề. Trong các văn bản đánh giá thì ý kiến được đưa ra thường chỉ về một sản phẩm nhất định và các ý kiến này sẽ đồng nhất với nhau do chúng cùng đề cập về một khía cạnh. Từ đó dẫn đến các mô hình chủ đề chung sẽ không hiệu quả, hay chỉ hiệu quả trong khai thác thực thể.

		Phương pháp do nhóm tác giả đề xuất sử dụng một số câu thay cho toàn văn bản để khai thác khía cạnh. Ở đây, mỗi khía cạnh khai thác được là một mô hình ngôn ngữ đơn từ. Các từ khác nhau thể hiện các khía cạnh tương tự hoặc có liên quan sẽ được gom nhóm lại với nhau vào cùng một khía cạnh. Tuy nhiên, kỹ thuật này không phân tách được các từ khía cạnh với các từ đánh giá.

		Branavan và cộng sự~\cite{2008-Branavan} sau đó cũng đề xuất một phương pháp mà sử dụng các mô tả khía cạnh như từ khóa để giúp tìm ra các khía cạnh trong một đoạn văn bản đánh giá chi tiết. Mô hình này bao gồm thực hiện gom nhóm các từ khóa thành các mục khía cạnh khác nhau dựa trên sự tương đồng về độ phân bố. Công việc thứ hai đòi hỏi xây dựng một mô hình chủ đề để mô hình hóa các chủ đề hay khía cạnh thu thập được từ văn bản đánh giá. Tuy nhiên phương pháp tiếp cận này vẫn không phân tách được các từ khía cạnh và các từ đánh giá. Theo sau đó, nhiều mô hình kết hợp đã được đề ra để giải quyết vấn đề này.

		Gần đây nhất, mô hình \textit{Sentiment-Aspect Extraction based on Restricted Boltzmann Machines} (SERBM) được Wang và cộng sự đề ra~\cite{2015-Wang}, là mô hình kết hợp có khả năng xử lý việc rút trích chủ đề và phân lớp quan điểm đồng thời. Sentiment-Aspect Extraction based on Restricted Boltzmann Machines được cải tiến dựa trên kỹ thuật khai thác chủ đề ẩn trong các văn bản đánh giá và mô hình này được chứng minh là có hiệu quả cao dựa trên tập dữ liệu đánh giá về nhà hàng, nhưng mô hình này cũng có một nhược điểm là độ chính xác mang lại thấp hơn so với các mô hình sử dụng phương pháp học có giám sát.

		\subsubsection{Rút trích sử dụng ánh xạ các khía cạnh tiềm ẩn}
		Ngoài các hướng tiếp cận chính như trên, các nhóm nhà nghiên cứu còn đề ra một phương pháp là ánh xạ các khía cạnh tiềm ẩn.

		Có hai loại khía cạnh được xác định là khía cạnh tường minh và khía cạnh tiềm ẩn~\cite{2004-HuLiu}. Các khía cạnh được thể hiện bằng danh từ hay cụm danh từ là khía cạnh tường minh, và ngược lại, các khía cạnh được thể hiện bởi bất kì phương thức nào khác được xét là khía cạnh tiềm ẩn, trong đó tính từ và trạng từ chiếm ưu thế, ví dụ như \textit{đắt}, \textit{đẹp}, \textit{tuyệt vời}... Động từ, hay nhiều cách biểu đạt khác cũng có thể mang ý ngầm chỉ khía cạnh.

		Một phương pháp gom nhóm đã được đề xuất bởi Su và cộng sự~\cite{2008-Su} để ánh xạ các khía cạnh tiềm ẩn, được giả định là những từ tình cảm, với các khía cạnh rõ ràng tương ứng của chúng. Phương pháp này khai thác mối quan hệ gia tăng giữa một khía cạnh tường minh và một từ đánh giá, tạo thành một cặp xảy ra đồng thời trong một câu. Cặp này có thể chỉ ra rằng từ đánh giá mô tả khía cạnh, hay là khía cạnh được gắn liền với từ đánh giá. Thuật toán đưa ra biểu đồ ánh xạ bằng cách lặp lại việc gom nhóm các tập khía cạnh tường minh và các tập từ đánh giá một các riêng biệt. Trong mỗi vòng lặp, việc gom nhóm một tập sẽ sử dụng thông tin gom nhóm ở các tập trước để xem xét sự giống nhau giữa các cặp trong tập đang xét. Khía cạnh và từ đánh giá sẽ được liên kết với nhau nếu chúng cùng xuất hiện trong một câu, và mỗi liên kết sẽ mang một trọng số được tính theo tần số cùng xuất hiện của khía cạnh và từ đánh giá đó. Sau cùng, các liên kết với trọng số lớn nhất sẽ được giữ lại và hình thành nên biểu đồ ánh xạ.

		Hai và cộng sự~\cite{2011-HaiChangKim} sau đó cũng đề xuất một hướng tiếp cận sử dụng phương pháp khai thác dựa trên luật kết hợp cùng xuất hiện gồm hai gian đoạn để so khớp các khía cạnh tiềm ẩn với các khía cạnh tường minh. Giai đoạn đầu, nhóm tác giả tạo ra các quy tắc kết hợp bao gồm một từ đánh giá ở vế điều kiện và một khía cạnh tường minh ở vế kết quả, đồng thời xảy ra trong các câu của một tập dữ liệu. Bước thứ hai, các vế kết quả của luật kết hợp (là khía cạnh tường minh) được gom nhóm, tạo thành các luật mạnh hơn cho mỗi từ đánh giá được sử dụng trước đó. Từ đó, các luật này có thể ứng dụng để tìm ra khía cạnh cho các từ đánh giá mà không đi kèm thông tin khía cạnh tường minh.

	\subsection{Phân lớp quan điểm của khía cạnh - thực thể}
	Sau khi xử lý công việc rút trích khía cạnh - thực thể, công việc thứ hai cần phải thực hiện của bài toán phân tích quan điểm mức khía cạnh là phân lớp quan điểm cho khía cạnh đã rút trích được, nhằm mục tiêu xác định được thiên hướng đánh giá của người dùng đối với khía cạnh đang được quan tâm của đối tượng. Hai hướng tiếp cận chính của công việc này là sử dụng phương pháp học có giám sát và dựa trên tập từ vựng.

		\subsubsection{Phương pháp học có giám sát}
		Đối với hướng tiếp cận này, một số phương pháp được đề ra để xử lý phân lớp quan điểm ở mức câu hay mệnh đề cũng có thể áp dụng. Như \textit{mô hình Markov ẩn} (Hidden Markov Model - HMM)~\cite{1989-Rabiner} hay \textit{mô hình máy vectơ hỗ trợ} (Support Vector Machine - SVM)~\cite{2002-ManevitzYousef}... Các mô hình này có thể được khai thác và trở nên phù hợp hóa đối với nhiều loại bài toán phân lớp khác nhau. Sau khi rút trích được các khía cạnh, thực thể trong văn bản cùng với câu đánh giá tương ứng về các khía cạnh, mô hình sẽ xác định quan điểm đánh giá về đối tượng trong văn bản đó là tích cực hay tiêu cực.

		Ngoài ra, các nhà nghiên cứu vẫn đề ra các giải pháp mới như mô hình phân lớp theo cấp bậc của Wei và Gulla~\cite{2010-WeiGulla}. Hay như đề xuất của Jiang và cộng sự~\cite{2011-Jiang}, đối với hướng tiếp cận chính là sử dụng bộ phân tích để xác định độ phụ thuộc và các thông tin cần thiết, nhóm tác giả đưa ra một bộ phân tích độ phụ thuộc để tạo ra tập các đặc trưng phụ thuộc vào khía cạnh. Boiy và Moens~\cite{2009-BoiyMoens} đưa thêm trọng số vào mỗi đặc trưng của khía cạnh đựa vào vị trí sử dụng cây cú pháp.

		Phương pháp học có giám sát này còn phụ thuộc và dữ liệu huấn luyện. Với nguyên do một mô hình hay bộ phân lớp huấn luyện từ tập dữ liệu gán nhãn trước này có thể sai khác khi áp dụng cho các lĩnh vực khác nhau, mà phương pháp hiện tại còn gặp nhiều trở ngại và chưa thể áp dụng đa dạng cho các lĩnh vực khác nhau. Do đó, học có giám sát thường chỉ chủ yếu được dùng cho phân tích quan điểm ở mức văn bản hơn là câu hay mệnh đề.

		Nguyễn Hoàng Bảo Đại~\cite{2016-NHBDai} đã đề xuất phương pháp sử dụng mô hình Restricted Boltzmann Machine (RBM) ~\cite{2012-Geoffrey} cải tiến kết hợp với không gian vectơ từ tạo nên mô hình \textit{Word Embedding Restricted Boltzmann Machine} (WE-RBM) để thực hiện khai thác khía cạnh và phân lớp ý kiến đánh giá. Ngữ liệu đầu vào của thuật toán được biến đổi thành vectơ từ thay vì được tạo bởi mô hình túi từ như ở mô hình Sentiment-Aspect Extraction Restricted Boltzmann Machine. Phương pháp này sau khi thực nghiệm đã cho kết quả với độ chính xác cao hơn trong quá trình phân lớp.

		\subsubsection{Phương pháp dựa vào tập từ vựng}
		So với phương pháp học có giám sát, phương pháp phân lớp quan điểm dựa vào tập từ vựng đã được kiểm chứng là mang lại hiệu quả khá tốt khi xử lý trong nhiều lĩnh vực khác nhau, và hướng tiếp cận này được coi là phương pháp học không giám sát. Phương hướng sử dụng một tập các từ vựng thể hiện quan điểm đánh giá, bao gồm danh sách các từ đánh giá, cụm từ và thành ngữ; các biểu thức hỗn hợp; các luật của ý kiến và cây cú pháp câu để xác định thiên hướng đánh giá về từng khía cạnh trong câu. Trong đó, các yếu tố như thay đổi (theo chiều hướng phủ định) quan điểm, mệnh đề \textit{but} và các yếu tố xây dựng nên quan điểm cũng được xem xét. Một phương pháp đề xuất bởi Ding và cộng sự~\cite{2008-DingLiuYu} bao gồm bốn bước:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Đánh dấu từ và cụm từ đánh giá}
	Đánh dấu các từ đánh giá hay cụm từ đánh giá xuất hiện trong câu. Các từ đánh giá tích cực mang nhãn +1, các từ đánh giá tiêu cực mang nhãn -1. Các từ không phải là từ đánh giá thì không được gán nhãn. Một số từ có thể thuộc trường hợp đặc biệt: chỉ mang ý nghĩa đánh giá trong ngữ cảnh nhất định nào đó.
			\item \textbf{Phủ định quan điểm đánh giá}
	Tập phủ định quan điểm đánh giá~\cite{2004-PolanyiZaenen} bao gồm các từ hay cụm từ có thể làm thay đổi thiên hướng đánh giá. Lấy ví dụ các từ \textit{never}, \textit{not}, \textit{neither}, \textit{none} hay \textit{cannot} là các từ thông thường gặp trong trường hợp này. Khi từ phủ định quan điểm xuất hiện cùng với từ đánh giá có thể làm thay đổi nhãn gán của từ đánh giá từ +1 sang -1 và ngược lại. Tuy nhiên không phải bất cứ trường hợp xuất hiện từ phủ định nào cũng làm thay đổi ý kiến đánh giá trong câu. Trường hợp này tập phủ định cần được xác định rõ từ trước và phải được xử lý một cách cẩn thận.
			\item \textbf{Xử lý mệnh đề \textit{but}}
	Một số từ hoặc cụm từ có thể biểu thị sự đối lập, làm thay đổi ý kiến đánh giá trong câu. Từ thông thường nhất hay gặp trong trường hợp xử lý dữ liệu tiếng Anh là ``but'' (tương tự là ``nhưng'' trong tiếng Việt). Việc xử lý mệnh đề but đơn giản là: nếu có một trong hai mệnh đề không thể xác định được ý kiến, thì ý kiến của mệnh đề nằm trước từ đối lập (but) sẽ trái ngược với mệnh đề nằm sau từ đối lập. Điều kiện If là cần thiết để xác định xem từ đối lập có thật sự làm thay đổi ý kiến trong câu hay không. 
			\item \textbf{Tổng hợp ý kiến đánh giá}
	Ở bước này, hàm tổng hợp ý kiến được áp dụng với các điểm số được xác định trong câu để cho ra thiên hướng cuối cùng của đánh giá về từng khía cạnh trong câu đó. Hàm tính được thể hiện theo biểu thức~\ref{aggfunc}, với s là câu đánh giá, các khía cạnh lần lượt từ $a_{1}$ đến $a_{m}$, các từ, cụm từ đánh giá từ $sw_{1}$ đến $sw_{n}$ và \textit{dist}($sw_{j}$, $a_{i}$) là khoảng cách giữa khía cạnh $a_{i}$ và từ đánh giá $sw_{j}$ trong câu.
			\begin{equation} \label{aggfunc}
			score(a_{i},s)=\sum_{w_{j} \in s}\frac{sw_{j}.s}{dist(sw_{j},a_{i})}
			\end{equation}
			Nếu kết quả cuối cùng mang giá trị dương thì ý kiến về khía cạnh $a_{i}$ là tích cực. Và ngược lại, nếu kết quả cuối cùng mang giá trị âm thì ý kiến về khía cạnh $a_{i}$ là tiêu cực. Trường hợp còn lại là trung lập.
\end{itemize}

\section{Phân tích quan điểm mức khía cạnh cho sách}
Một số công trình phân tích quan điểm mức khía cạnh liên quan đến đối tượng sách đã được đề ra trong thời gian gần đây, nhưng nổi bật nhất là bài báo nghiên cứu do nhóm tác giả Mohammad và cộng sự~\cite{al2015human}. Trong nghiên cứu của mình, nhóm tác giả tập trung vào xử lý dữ liệu là các đánh giá về sách bằng tiếng Ả rập. Trong đó, tập dữ liệu gốc lên 63.000 đánh giá với thang xếp loại từ 1 đến 5. Nhóm tác giả chọn ra khoảng 1.513 đánh giá và 1.296 khía cạnh riêng biệt để phân tích.

Bài báo này đã cung cấp một tập dữ liệu cho phân tích quan điểm dựa trên khía cạnh của văn bản tiếng Ả Rập. Hơn nữa, tập dữ liệu này đã được thiết kế để phục vụ như là một tham chiếu dữ liệu chuẩn cho phân tích quan điểm mức khía cạnh của các văn bản tiếng Ả Rập. Bài báo bao gồm các công việc nghiên cứu khác nhau liên quan đến lĩnh vực ABSA. Bốn công việc chính đã được xem xét bao gồm khai thác các thuật ngữ khía cạnh, xác định phân cực giai đoạn, lựa chọn loại hình cạnh, và nhận diện cực phân cực. Hơn nữa, bài báo còn cung cấp các kết quả cơ bản để đánh giá bốn công việc nói trên, và được hỗ trợ bằng một kỹ thuật đánh giá chung để so sánh nghiên cứu và phương pháp tiếp cận được tiến hành với kết quả cơ bản.